\section{Clase 12. Resolución de la sección 1.5 del problemario}
\textbf{11/03/2025}

\textbf{Actividad 1.7}
En un cuadrado se localizan los puntos medios de sus lados y se trazan segmentos de sus vértices a los puntos medios como se muestra en la figura
¿ Cuánto vale él área del cuadrado A, B,C, D entre el área
del cuadrado azul?\bigskip
\par
\begin{minipage}[c]{0.48\textwidth}
    \centering
    \input{../graficosTikz/b1Tikz/tikzC12/pro-Act1-7.tex}
    \captionof{figure}{Problema}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{0.48\textwidth}
    \centering
    \input{../graficosTikz/b1Tikz/tikzC12/sol-Act1-7.tex}
    \captionof{figure}{Solución}
\end{minipage}
\par

La forma de solucionarlo fue viendo que se formaban cuatro triangulos y cuatro cuadrilateros como los resaltados en la Figura 1.2, y uniendo cada triangulo con un cuadrilatero se formaban 4 cuadrados más, obteniendo asi que el area del cuadrado azul es una quinta parte del cuadrado A,B,C,D, es decir $7.2 u^{2}$
\\
\textbf{1.5 Logicamente aclarado (p.18-19)}
\begin{excercise}
1.16 Se corrieron los 100 metros planos en los juegos olímpicos. Participaron en la final sólo cinco competidores: Bernardo, Diego, Ernesto, Antonio y Carlos. Fíjese si, partiendo de los siguientes datos, puede encontrar el orden en el que llegaron a la meta:
\\ A) Antonio no fue ni el primero ni el último.
\\ B) Antonio, sin embargo, quedó por delante de Bernardo.
\\ C) Carlos corrió más rápido que Diego.
\\ D) Ernesto fue más rápido que Antonio pero más lento que Diego.
\end{excercise}

\textbf{Solución}
\begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
        Corredor & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\ \hline
        Antonio &0&0&0&1&0 \\ \hline
        Bernardo &0&0&0&0&1 \\ \hline
        Carlos &1&0&0&0& \\ \hline
        Diego &0&1&0&0& \\ \hline
        Ernesto &0&0&1&0&0 \\ \hline
    \end{tabular}
    \captionof{figure}{Los unos representan la posicion que ocupó cada participante de la carrera}
\end{center}

\textbf{Actividad 1.9}
El Ajaw K’inich y Xochitl paseaban por uno de los jardines y Xochitl propone que, juntos descubran el rango de las personas que vayan encontrando a su paso y elAjaw K’inich acepta el reto y se presentaron las siguientes situaciones.

1. Estaban tres personas y ellos le preguntaron a A: «¿Eres ocelopilli o teyanca-qui?». A respondió, pero tan confusamente, que el Ajaw K’inich, al igual que Xochitl, no pudo enterarse de lo que decía. Entonces el Ajaw K’inich preguntó a B: «¿Qué ha dicho A?». Y B le respondió: «A ha dicho que es teyacanqui». Pero en ese instante el tercer hombre, C, dijo: «No creas a B, que está mintiendo». La pregunta es, ¿qué son B y C?. El Ajaw K’inich le explica a Xochitl, su razonamiento para dar con la verdad, a partir de lo que dice C,sin embargo, ella le explica que no era necesario la respuesta de C para saber la verdad sobre B. ¿Cómo razonaron estos personajes?
\\
\textbf{Solución.} A y C son ocelopilli, mientras que B es teyacanqui.\\

El Ajaw K'inich razonó viendo las dos posibilidades:
\begin{itemize}
    \item Si C no dice la verdad, entonces B es ocelopilli, de donde se sigue que A es teyacanqui pero esto no puede suceder porque ellos no dicen la verdad por lo cual tendriamos un teyacanqui que dice la verdad y un ocelopilli que miente.
    \item si C dice la verdad entonces B es teyacanqui, por lo cual A es ocelopilli. 
\end{itemize}

Mientras que la forma de razonar de Xochitl fue:
\begin{enumerate}
    \item Si B miente entonces A es ocelopilli y dijo la verdad
    \item Si B dice la verdad entonces A es teyacanqui pero en ese caso A estaría mintiendo lo cual nos llevaría a que es un ocelopilli mentiroso
\end{enumerate}

2. Unos pasos más adelante, se encuentran a tres personas y le preguntan a la persona A, «¿Cuántos ocepilli hay entre ustedes»; la persona A contesta pero el canto de un cenzontle, provocó que su respuesta fuera ininteligible. Entonces Xochitl le pregunta B «A ha dicho que hay sólo hay un ocepilli entre nosotros» Y por su parte C les dice, «No le crean a B que está mintiendo». Ahora, ¿qué son B y C.

\textbf{Solución.} B es teyacanqui y C ocelopilli.

\begin{enumerate}
    \item Si B dice la verdad, entonces A también la dijo, pero esto no es posible porque se supone que solo hay un ocelopilli, llevando a que A y B se contradigan
    \item Si C dice la verdad, no hay ninguna contradicción
    \item Si C miente, entonces B dice la verdad y nos lleva al primer caso
\end{enumerate}

3. Un poco después se encuentran a dos persona más y le preguntan a una de ellas sobre su rango y contesta: Uno al menos de nosotros es teyacanqui. ¿Qué es la persona que contesta? ¿Y la otra?\\

\textbf{Solución.} El que contesta es ocelopilli y el otro es teyacanqui
\begin{itemize}
    \item El que contesta miente, pero esto no es posible pues de ser así entonces
    \begin{enumerate}
        \item Los dos son teyacanquis, por lo cual dijo la verdad
        \item Ninguno es teyacanqui, pero supusimos que el que contesta miente
    \end{enumerate}
    \item El que contesta dice la verdad
\end{itemize}

4. Apenas habían terminado de explicarse el acertijo anterior, cuando pasan dos personas y una de ellas dice: O yo soy teyacanqui ó mi acompañante es ocelopilli. ¿Qué es la persona que contesta y qué es su acompañante?

\textbf{Solución.} Ambas personas son ocelopilli

5. De vuelta al templo mayor, se encuentran con A, B y C. A dice: Todos nosotros somos teyacanquis. B dice: Uno de nosotros, y sólo uno es un ocelopilli. ¿Qué son A, B y C?\\

\textbf{Solución.} A y C son teyacanqui, B es ocelopilli.
\begin{enumerate}
    \item A miente, porque si dijera la verdad habria una contradicción
    \item Si B estuviese mintiendo entonces se cumpliría el caso 1
\end{enumerate}

6. Xochitl al Ajaw K’inich, le plantea lo siguiente, si las respuestas del grupo anterior hubieran sido: A: Todos somos teyancaquis. B: Uno y sólo uno, es un teyancanqui. ¿Puede determinarse lo que es B? ¿Puede determinarse lo que es C?\\

\textbf{Solución.} No sería posible determinar que es C
\begin{enumerate}
    \item A miente, porque si dijera la verdad habria una contradicción
    \item Si B estuviese mintiendo entonces se cumpliría el caso 1
    \item Si B dice la verdad entonces ese unico teyacanqui es A
\end{enumerate}

7. Posteriormente, se encuentran a dos y una de ellas dice: Yo soy teyacanqui y mi compañero no lo es. ¿Qué son A y B? \\

\textbf{Solución.} Los dos son teyacanquis

8. Casi llegando a palacio, se encuentran a tres personas; A y B dicen lo siguiente: A: B es teyacanqui. B: A y C son del mismo tipo. ¿Qué es C?\\
\textbf{Solución.} C es teyacanqui
\begin{enumerate}
    \item A dice la verdad entonces B miente y, A y C son diferentes
    \item A miente entonces C también es un mentiroso
\end{enumerate}